\chapter*{Lexique des termes informatiques}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lexique des termes informatiques}
\markboth{Lexique des termes informatiques}{} 

\textit{\small{Liste non exhaustive}}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Algorithme} : Suite d'étapes réalisées par un programme informatique pour effectuer une tâche.
    \item \textbf{\textit{Back-office/Front-office}} : Dans une application, désigne la partie visible par le client (\textit{front-office}) et la partie qui concerne les systèmes d'informations (bases de données) et leur gestion, invisible pour l'utilisateur final (\textit{back-office}).
    \item \textbf{\textit{Blog}} : Type de site \textit{web} qui permet la publication périodique d'articles scientifiques rendant compte de l'actualité d'un projet ou d'une thématique.
    \item \textbf{Interface en ligne de commande} : CLI ou \textit{Command Line Interface} en anglais - interface homme machine dépourvue d'aspect graphique et où la communication s'effectue en mode texte, au moyen de lignes de commande (texte entré à l'aide du clavier) pour demander à l'ordinateur d'effectuer une opération.
    \item \textbf{\textit{Commit}} : Dans un système de versionnage, commande qui permet de valider des modifications locales vers un référentiel central afin de les mettre à disposition.
    \item \textbf{Depôt (informatique)} : \textit{repository} en anglais -  S'applique aux logiciels de gestion de versions, stockage organisé de données; endroit où l'on dépose le code-source.
    \item \textbf{\textit{Docstring}} : Chaîne de caractères pour documenter un segment spécifique du code informatique.
    \item \textbf{Fonction} : En programmation, \inquote{sous-programme} qui permet de réaliser des tâches répétitives pour alléger du code.
    \item \textbf{Interface graphique} : GUI ou \textit{Graphical User Interface} en anglais - environnement qui permet l'interaction entre l'homme et la machine, à l'image de la métaphore du bureau dans la plupart des systèmes d'exploitation.
    \item \textbf{Interpréteur de commande} : Terminal informatique, logiciel compris initialement dans le système d'exploitation, il permet d'interpréter des commandes d'un utilisateur ou d'une utilisatrice dans un environnement dépourvu d'interface graphique.
    \item \textbf{\textit{Issue}} : Dans une plate-forme de versionnage, peut s'apparenter à un billet qui permet d'émettre des suggestions ou qui fait état des bugs dans un contexte de développement. 
    \item \textbf{\textit{Merge}} : Action de fusionner des branches (versions) différentes d'un dépôt informatique. (Cf. \textit{pull request} (\textit{Github}) ou \textit{merge request} (\textit{Gitlab}))
    \item \textbf{Module} : En développement, fichier contenant des fonctions, des classes ou des variables pouvant être importées dans un \textit{script} pour en exploiter le contenu.
    \item \textbf{\textit{Package}} - sym. \textit{library} : Ensemble de modules de traitements spécifiques pouvant être importés.
    \item \textbf{\textit{Parser}} :  Programme informatique qui permet l'analyse syntaxique des éléments afin de leur donner une signification. (Cf. \textit{parser} XML)
    \item \textbf{\textit{Push}} : Dans un système de versionnage, commande qui après un \textit{commit} permet d'envoyer les modifications d'un système local vers un référentiel central pour partager ces dernières.
    \item \textbf{\textit{Open-source}} : Communauté et types de licences qui s'appliquent à des programmes ou à des logiciels, permettant la redistribution et la réutilisation de leurs code-sources.  
    \item \textbf{\textit{Script}} : Programme ou extrait de programme qui permet de réaliser une tâche prédéfinie (Cf. Algorithme). 
    \item \textbf{Système d'exploitation} : \textit{Operating System} (OS) en anglais - Ensemble de programmes qui permettent d'utiliser les ressources d'un ordinateur. Le logiciel système pilote les ressources matérielles de l'ordinateur et reçoit les instructions des usagers ou d'autres logiciels.
    \item \textbf{Logiciel de gestion de versions} : Logiciel qui permet de stocker des fichiers en conservant la chronologie de l'ensemble des modifications (versions) qui y ont été effectuées.
    \item \textbf{Tests unitaires} : En programmation, procédure qui permet de vérifier une partie précise d'un logiciel ou d'un programme pour s'assurer de son bon fonctionnement.
\end{itemize}